想講下香港學唱歌既風氣或者觀念

呢個post既內容絕對唔係關於唱歌技巧或者點先會好聽d
如果你係想睇呢d可能會失望, 不過我相信如果你睇完都會得到少少野

進入主題
-------------

1. 學唱歌 =/= 學樂器
學樂器對好多人黎講應該係一樣全新既野, 初學果陣你係學緊一樣你從來未掂過既東西
無論你自學/搵人教都好, 你有得望住個制望住條線, 錯極都有個譜

但唱歌係絕對唔一樣
首先 唱歌 = 發聲 = 聲帶, 所以你學緊既其實係如何運用聲帶呢件樂器
而聲帶對每一個人黎講並唔係全新既野
如果你20歲 = 你用左20年呢一件樂器, 只不過你唔係唱歌係講野
當你用左20年既聲帶, 代表住你呢個講野既習慣好有可能維持左20年
學樂器其實比較容易係因為你學緊全新既野, 培養新既習慣
而學唱歌係改你20年既習慣, 你可以想像其實有幾難

所以, 好多人會覺得"呀我原本都唱得唔錯去學下應該會好好多
答案係NO!!!! 如果佢覺得自己唱得幾好呢個心態係最錯, 因為呢d人好難去接受新既野
叫佢改某一d發聲方法, 佢會覺得好奇怪, 唔想去做, 好易會走番入以前既comfort zone入面
反而5音不全既人係更加易,
因為第一佢地未feel過5音全左係咩感覺, 一feel就明
第二, 佢地比較易聽你講
------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

2. 學唱歌其實比較似做gym/拉筋
聲帶其實係一條筋, 拉筋果d, 或者橡筋都得
當你唱低音, 佢係一條未拉既橡筋, 厚d短d
高音果陣, 佢係長d, 薄d
好多人覺得你教一教佢, 佢明就即刻唱到
但呢個動作套落人果度就好似拉筋咁, 唱高音=做一字馬
如果你20年冇拉過筋, 你估你仲掂唔掂到腳指
至少我依加已經掂唔到.....
所以其實你進步有幾多, 真係睇你練得岩同有幾多
(練得岩重要過練得多)

但點為止練得岩
呢度就比喻做gym
聲帶又有d似肌肉, 你聲帶有幾強壯, 就承受到幾勁既/氣壓/聲量
高音就會聽落越實
咁你可能話呢樣野關練岩練錯咩事
有做gym既人可能會知, 有所謂姿勢岩唔岩
姿勢唔岩就會練錯肌肉或者受力唔夠進步得好慢
例如你想練背, 但你不停去借2頭肌力, 其實你唔係練緊背
聲帶一樣, 好多人以為自己唱得好高, 但其實不停用緊頸既力/推氣等等既"借力"令自己上去, 所以會唱得好辛苦, 而且好易走音
更重要既係咁唱既話你唱10000次都唔會進步, 嚴重仲會聲帶起起"枕", 生息肉等等
--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

3. 自學?
我知道依加好多人會去自學音樂/樂器 (包括我), 例如琴/結他自學真係唔係咁難
好多書/片/youtube都好似手把手咁教你, 基本上都唔會錯得去邊

但唱歌係絕對唔一樣
我咁講並唔係話書/片講既野錯, 而係每一個人聲帶既情況都唔一樣
打個比喻學唱歌就好似睇醫生咁, 果d片/書教你既一d技巧就好似佢俾你既藥
每一個技巧/練習係因應唔同病因(即係你聲帶既狀況)去俾, 係customize去俾
傷風就食傷風藥, 頭痛就食止痛藥
睇片/書學有個危險就係會變左頭痛走去食傷風藥既機會
而老師既作用就係醫生, 話你知你咩事, 俾咩練習你改善
所以如果要睇我會建議睇類似呢種

佢講一個技巧既同時, 佢扮埋唔同情況等你去理解自己處於咩情況應該做d咩

而xxx歌手如何唱xxx歌呢一類, 係俾d對聲帶有一定程度認識既人去學,
然後去判斷佢講既究竟岩唔岩適唔適合你, 如果唔係好易走火入魔傷聲
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

4. 咁關風氣咩事
其實外國學唱歌既風氣好好, 雖然我唔聽kpop, 但我知佢地唱得果班全部都係經過長時間訓練
近近地台灣既 蕭敬騰, 林俊杰
歐美更加唔洗講, bruno marz, ariana grande, 唱到痴西線果堆
唔好講歌手, 講外國唱cover既youtuber水準都係超高
你真係會覺得佢地天生? 你地覺得香港冇人唱得唔係冇原因
由以前譚校長, 4大天王時期開始
因為好多人都冇學而又成功左, d人見到班明星冇學, 好自然就覺得自己都唔洗學
風氣就一路差落去, 對唱歌有好多誤解
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

關於技巧既野, 可以問
但我可以話你知用文字講俾你聽, 都只可以好大概, 因為我一定要聽聲先可以針對講
而就算我話你把聲好氣好實有咩問題, 你自己都唔會改到, 冇錯就係咁現實
反而演繹既野可以問下, 例如咩為止有感情d, 大聲細聲 呢d易解釋好多

講到尾其實我都係想收學生
你估我真係咁好氣用幾個鐘打篇野出黎教化世人咩

push

pish